\chapter{Основные модели в задаче нелинейной фильтрации}

В \cite{buades2005non} описывается метод фильтра нелокального среднего (NL-means), в котором авторы предлагают использовать нелокальное самоподобие картинки для лучшего качества шумоподавления. Очищенное изображение $ NL[v](i) $ при данном дискретном зашумленном изображении $v = \{v(i) | i \in I\}$  рассчитывается для каждого пикселя $i$ как усреднение всех пикселей по изображению
\begin{equation}
NL[v](i) = \sum_{j\in I} w(i, j)v(j) \label{eq:1}
\end{equation}
где множество весов ${w(i, j)}_{j}$ зависит от схожести пикселей $i$ и $j$, и удовлетворяет условиям $0 \le w(i, j) \le 1$ и $\sum_{j}w(i, j) = 1$
Сходство пикселей $i$ и $j$ зависит от сходства векторов интенсивности $v(N_{i})$ и $v(N_{j})$, где $N_{k}$ обозначает квадратное окно фиксированного размера с центральным пикселем $k$. Сходство измеряется как убывающая функция взвешенного расстояния Евклида $\|v(N_{i}) - v(N_{j})\|_{2, a}^{2}$, где  - дисперсия Гаусса
\begin{equation}
\|v(N_{i}) - v(N_{j})\|_{2, a}^{2} = \|A(v(N_i) - v(N_j))\|^2_2,
\end{equation}  
где $A$ - диагональная матрица с весовыми коэффициентами на диагонали.
Диагональные элементы матрицы $A$ равны значению функции Гаусса с параметром $a > 0$
\begin{equation}
G(i, j) = \frac{1}{2\pi a^2} \exp^{-\frac{(i^{2} + j^{2})}{2 a^2}}
\end{equation}
где $i, j$ -- расстояние до центрального пикселя блока по вертикали и горизонтали. Из формулы видно, что к границам блока весовые коэффициенты уменьшаются, а коэффициент $a$ -- дисперсия распределения Гаусса.

Пиксели со схожим окружением имеют в среднем больший вес $w(i, j)$. Весовая функция в формуле \ref{eq:1} определена как 
\vspace{-0.3cm}
\begin{equation}
w(i, j) = \frac{1}{Z(i)} e ^{-\frac{\|v(N_{i}) - v(N_{j})\|_{2, a}^{2}}{h^{2}}},
\end{equation}
где $Z(i)$ - нормализующий коэффициент
\vspace{-0.3cm}
\begin{equation}
Z(i) = \sum_{j} e ^{-\frac{\|v(N_{i}) - v(N_{j})\|_{2, a}^{2}}{h^{2}}}
\end{equation}
и $h$ выступает как параметр фильтрации.

Для определения значения пикселя NL-means основывается не на интенсивности окресности данного пикселя, но на геометрической конфигурации всего изображения, что ведет к более устойчивому восстановлению изображения. 

Однако, если данные серьезно искажены шумом, то усреднение блоков может быть неэффективно. Например, если на центральном пикселе одного из похожих блоков будет шум вида "соль и перец" (то есть интенсивность пикселя будет минимальной(0) или максимальной(255)), то усреднение даст результат, существенно отличный от исходного значения пикселя на чистом изображении. Существуют более эффектные методы обработки матрицы похожих блоков. 

Один из вариантов обработки матрицы похожих блоков - разложение блоков на базис с разделением информационной и шумовой компоненты.

Примером такого разложения может служить дискретное косинусное преобразование в JPEG \cite{wallace1992jpeg}. Дискретное косинусное преобразование позволяет переходить от пространственного представления картинки к ее спектральному представлению и обратно. 

Формула прямого косинусного преобразования:
\begin{equation}
DCT[i, j] = \frac{1}{\sqrt{2N}}C(i)C(j)\sum_{x =  0}^{N-1}\sum_{y=0}^{N-1}IDCT[x, y]\cos{\frac{(2x+1)i\pi}{2N}}\cos{\frac{(2y+1)i\pi}{2N}}
\end{equation}
\vspace{-1cm}
\begin{equation}\nonumber
C(x) = \begin{cases}
\frac{1}{\sqrt{2}}, & x = 0\\
1, & \mbox{x>0}
\end{cases}
\end{equation}

Формула обратного косинусного преобразования:
\begin{equation}
IDCT[i, j] = \frac{1}{\sqrt{2N}}\sum_{x =  0}^{N-1}\sum_{y=0}^{N-1}C(i)C(j)DCT[i, j]\cos{\frac{(2x+1)i\pi}{2N}}\cos{\frac{(2y+1)i\pi}{2N}}
\end{equation}
\vspace{-1cm}
\begin{equation}\nonumber
C(x) = \begin{cases}
\frac{1}{\sqrt{2}}, & x = 0\\
1, & \mbox{x>0}
\end{cases}
\end{equation}
где $N$ - размер стороны квадратного блока изображения.

Основная информация на изображении содержится в низких частотах, а шум находится в высокочастотных компонентах. Таким образом, косинусное преобразование позволяет определить, какую часть информации необходимо оставить, а какую можно удалить, не внося серьезных искажений в изображение. 

Другим способом разложения блоков на базис является сингулярное разложение. 

Пусть $A\in \mathbb{C}^{m\times n}$, тогда $A^{\ast}A\in \mathbb{C}^{n\times n}$ - эрмитова неотрицательно определенная матрица, поэтому все ее собственные значения неотрицательны.

Неотрицательные квадратные корни из собственных значений матрицы $A^{\ast}A$ называются сингулярными числами матрицы $A$. Сингулярные числа $\sigma_{i} = \sigma_{i}(A)$ принято нумеровать по невозрастанию.

Для любой матрицы $A\in \mathbb{C}^{m\times n}$ имеет место равенство 
\begin{equation}
A = U \Sigma V^{\ast}
\end{equation}
где $U\in \mathbb{C}^{m\times m}, V\in \mathbb{C}^{n\times n}$ - унитарные матрицы, $\Sigma\in \mathbb{R}^{m \times n}$ - диагональная матрица с элементами $\sigma_{i} \ge 0$. Для любой матрицы A диагональная матрица $\Sigma$ определена однозначно. Число ненулевых сингулярных чисел $\sigma_{i}$ равно рангу матрицы A.

Наибольшие сингулярные значения соответствуют основной информации на изображении. 

Если данные без шума, то матрица, составленная из похожих блоков, должна быть низкого ранга, так как все блоки имею одинаковую базовую структуру. Следовательно задача подавления шума преобразуется в задачу восстановления матрицы низкого ранга из ее зашумленной версии. 
  
Аппроксимация матрицы низкого ранга может быть получена с помощью сингулярного разложения матрицы и минимизации ее ядерной нормы. Ядерной нормой матрицы $A$ называется сумма ее сингулярных чисел
\begin{equation}
\|\vec{A}\|_\ast = \sum_{i} \sigma_{i}(\vec{A}),
\end{equation}
Минимизация ядерной нормы (NNM) становится все более распространенной в последнее время, так как в \cite{candes2009exact} доказано, что большинство матриц низкого ранга могут быть хорошо восстановлены с помощью NNM, а в \cite{cai2010singular} показано, что задача минимизации ядерной нормы может быть эффективно решена. Точнее,  используя норму Фробениуса для измерения разницы между чистой матрицей X и аппроксимирующей ее матрицей Y, задача
\begin{equation}\label{e:NNMnorm}
\Hat{\vec{X}} = \arg \min{_\vec{X}} \|\vec{Y} - \vec{X}\|^2_{F} + \lambda\|\vec{X}\|_\ast,
\end{equation}
где 
\begin{equation}\label{e:norm_sum_sv}
\|\vec{X}\|_\ast = \sum_{i} \sigma_{i}(\vec{X}),
\end{equation}

\begin{equation}\label{e:Frobenius}
\|X\|_{F} = \sqrt{\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n}x_{ij}^{2}}
\end{equation}
и $\lambda$ >0, может быть сведена к вариационной задаче
\begin{equation}\label{e:sv_threshold}
\Hat{\vec{X}} = \vec{U}\vec{S}_{\lambda}(\vec\Sigma)\vec{V}^{T},
\end{equation}
где $\vec{Y} = \vec{U}\vec\Sigma\vec{V}^T$ - сингулярное разложение $\vec{Y}$, и $\vec{S}_{\lambda}(\vec\Sigma)$ - пороговая функция диагональной матрицы с параметром $\lambda$. Для каждого диагонального элемента $\vec\Sigma_{ii}$ в $\vec\Sigma$
\begin{equation}
\vec{S}_\lambda(\vec\Sigma)_{ii} = \max(\vec\Sigma_{ii} - \lambda, 0).
\end{equation} 
Несмотря на то, что NNM широко используется для аппроксимации матриц низкого ранга, он все же имеет некоторые недостатки. Стандартная ядерная норма использует все сингулярные числа одинаково, и поэтому пороговая функция обрабатывает все сингулярные значения с одним и тем же порогом $\lambda$. Тем самым мы игнорируем данные, которые нам заранее известны о собственных значениях матрицы. Например, наибольшие сингулярные значения обычно отвечают за главные направления проекции, и следовательно модифицировать их нужно меньше остальных, чтобы сохранить главную информацию.\\
Для улучшения NNM \cite{gu2014weighted} предлагает минимизацию взвешенной ядерной нормы (WNNM). Взвешенная ядерная норма матрицы $\vec{X}$ определена как
\begin{equation}
\|\vec{X}\|_{\vec{w}, \ast} = \sum_{i} |\omega_{i}\sigma_{i}(\vec{X})|_{1},
\end{equation}
где $\vec{\omega} = [\omega_{1}, ..., \omega_{n}]$ и $\omega_{i}\geq 0$ - ненулевой вес, соответствующий $\sigma(\vec{X})$. 